% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = bg_BG_IV
\documentclass{article}
\usepackage[X2]{fontenc}
\usepackage{ucs}
\usepackage{autofe}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\tracinglostchars=3 

%\DeclareUnicodeCharacter{0462}{\CYRYAT}
%\DeclareTextSymbolDefault{\CYRYAT}{X2}
%\DeclareUnicodeCharacter{0463}{\cyryat}
%\DeclareTextSymbolDefault{\cyryat}{X2}
%
%\DeclareUnicodeCharacter{046A}{\CYRBYUS}
%\DeclareTextSymbolDefault{\CYRBYUS}{X2}
%\DeclareUnicodeCharacter{046B}{\cyrbyus}
%\DeclareTextSymbolDefault{\cyrbyus}{X2}
%
%\DeclareUnicodeCharacter{046C}{\CYRIYUS}
%\DeclareTextSymbolDefault{\CYRIYUS}{X2}
%\DeclareUnicodeCharacter{046D}{\cyriyus}
%\DeclareTextSymbolDefault{\cyriyus}{X2}

\newunicodechar{Ѭ}{\CYRII\CYRBYUS}
\newunicodechar{ѭ}{\cyrii\cyrbyus}
\newunicodechar{Ꙑ}{\CYRHRDSN\CYRII}
\newunicodechar{ꙑ}{\cyrhrdsn\cyrii}


\usepackage[bulgarian]{babel}
%\languageattribute{russian}{ancient}
\begin{document}
	\title{Иванчевски правописъ}
\maketitle

Речникъ на българския езикъ, съдържащъ слова и тѣхнитѣ форми споредъ изискванията на Иванчевския правописъ. 
Иванчевски правописъ е името, давано понѣкога на първиятъ официаленъ български правописъ, 
въвѣденъ съ наредба на министъра на народното просвѣщение Тодоръ Иванчовъ прѣзъ 1899.
Той се явява поправка на Дриновския правописъ и остава въ сила до въвеждането на Омарчевския правописъ прѣзъ 1921. 
Иванчевскиятъ правописъ се характеризира съ:
%%%%%%%%%%
%
%%%%%%%%%%
% Thesaurus checking
% народъ
\begin{itemize}
	\item прѣдставяне на звука [ъ] съ буквитѣ \textbf{ъ} и \textbf{ѫ} (голѣма носовка), като различието се прави на етимологическа основа.
	\item употрѣба на буквата \textbf{ѣ} (ятъ) на етимологическото ѝ мѣсто.
	\item употрѣба на краесловни ерове.
	\item синтактично правило за писане на пъленъ и кратъкъ членъ.
	\item писане на групитѣ ър/ръ и ъл/лъ по североизточното произношение.
	\item писане на глаголнитѣ окончания съ а и я.
\end{itemize}
%%%%%%%%%%


Ние смѣтаме, че правописната реформа отъ 1945-та съ прѣмахването на буквитѣ ять („ѣ“) и голѣмъ юсъ („ѫ“) отъ азбуката е въ грубъ разрѣзъ съ писмената ни традиция, нарушава единството на говоритѣ въ книжовния езикъ и затруднява приемственостьта между поколѣнията читатели.

%Иванчевскиятъ правописъ прѣмахва дотогавашната употрѣба (т.е. съгласно Дриновския правописъ) на Ѫ и Ѭ въ слѣднитѣ случаи:
%
%\begin{itemize}
%	\item Въ пълната и кратка винителна форма на личното мѣстоимение въ 3 л. ед. ч. ж. р.: неѭ, ѭ
%	
%	\item Въ 1 л. ед. ч. сег. вр. на глаголитѣ отъ I и II спрежение, напримѣръ: азъ четѫ, азъ пишѫ, азъ играѭ, азъ мълчѫ, азъ молѭ, азъ вървѭ
%	
%	\item Въ 3 л. мн. ч. сег. вр. на глаголитѣ отъ всички спрежения, напримѣръ: тѣ четѫтъ, тѣ пишѫтъ, тѣ играѭтъ, тѣ мълчѫтъ, тѣ молѭтъ, тѣ вървѭтъ, тѣ искѫтъ, тѣ излитѫтъ, тѣ отивѫтъ
%	
%	\item Въ 3 л. мн. ч. мин. св. вр. и мин. несв. вр. на глаголитѣ, напримѣръ: тѣ четохѫ, тѣ пишехѫ, тѣ играехѫ, тѣ мълчахѫ, тѣ молихѫ, тѣ вървѣхѫ, тѣ искахѫ, тѣ излитахѫ, тѣ отивахѫ
%\end{itemize}

\end{document}
